


Referencia al Real Decreto de enseñanzas mínimas: El módulo Programación tiene una duración mínima de 135 horas según el \lawref{rd:405-2023}, lo que en el currículo de Madrid (\lawref{dec:3-2011}) se concreta en 270 horas distribuidas en el primer curso (aprox. 8 horas semanales). Esta distribución horaria y curricular es la base para la temporalización y secuenciación de unidades didácticas que se detalla más adelante (ver \ref{sec::temporalizacion}). Simplemente, aquí destacamos que se incluye un periodo de Formación en Centros de Trabajo (FCT) entre la segunda y la tercera evaluación.

% Contenido de los objetivos

\subsection{Competencias personales y para la empleabilidad a adquirir con el módulo}

El \lawref{rd:450-2010} establece las competencias que deben ser alcanzadas al completar el Ciclo Formativo y, por otro lado, detalla cuáles son las competencias que trabaja cada uno de los módulos que componen el ciclo. El decreto \lawref{rd:405-2023} que actualiza el \lawref{rd:450-2010} no modifica estas competencias.

\subsubsection{Competencias del ciclo}

Las competencias profesionales, personales y sociales de este título son las que se relacionan a continuación:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
%a) 
\item Configurar y explotar sistemas informáticos, adaptando la configuración lógica del sistema según las necesidades de uso y los criterios establecidos.
%b) 
\item Aplicar técnicas y procedimientos relacionados con la seguridad en sistemas, servicios y aplicaciones, cumpliendo el plan de seguridad.
%c) 
\item Gestionar bases de datos, interpretando su diseño lógico y verificando integridad, consistencia, seguridad y accesibilidad de los datos.
%d) 
\item Gestionar entornos de desarrollo adaptando su configuración en cada caso para permitir el desarrollo y despliegue de aplicaciones.
%e) 
\item \label{comp:01e} Desarrollar aplicaciones multiplataforma con acceso a bases de datos utilizando lenguajes, librerías y herramientas adecuados a las especificaciones.
%f) 
\item Desarrollar aplicaciones implementando un sistema completo de formularios e informes que permitan gestionar de forma integral la información almacenada.
%g) 
\item Integrar contenidos gráficos y componentes multimedia en aplicaciones multiplataforma, empleando herramientas específicas y cumpliendo los requerimientos establecidos.
%h) 
\item Desarrollar interfaces gráficos de usuario interactivos y con la usabilidad adecuada, empleando componentes visuales estándar o implementando componentes visuales específicos.
%i) 
\item Participar en el desarrollo de juegos y aplicaciones en el ámbito del entretenimiento y la educación empleando técnicas, motores y entornos de desarrollo específicos.
%j) 
\item \label{comp:02j}Desarrollar aplicaciones para teléfonos móviles, tabletas y otros dispositivos inteligentes empleando técnicas y entornos de desarrollo específicos.
%k) 
\item Crear ayudas generales y sensibles al contexto, empleando herramientas específicas e integrándolas en sus correspondientes aplicaciones.
%l) 
\item Crear tutoriales, manuales de usuario, de instalación, de configuración y de administración, empleando herramientas específicas.
%m) 
\item Empaquetar aplicaciones para su distribución preparando paquetes auto instalables con asistentes incorporados.
%n) 
\item Desarrollar aplicaciones multiproceso y multihilo empleando librerías y técnicas de programación específicas.
%ñ) 
\item Desarrollar aplicaciones capaces de ofrecer servicios en red empleando mecanismos de comunicación.
%o) 
\item Participar en la implantación de sistemas ERP-CRM evaluando la utilidad de cada uno de sus módulos.
%p) 
\item Gestionar la información almacenada en sistemas ERP-CRM garantizando su integridad.
%q) 
\item Desarrollar componentes personalizados para un sistema ERP-CRM atendiendo a los requerimientos.
%r) 
\item Realizar planes de pruebas verificando el funcionamiento de los componentes software desarrollados, según las especificaciones.
%s) 
\item Desplegar y distribuir aplicaciones en distintos ámbitos de implantación verificando su comportamiento y realizando las modificaciones necesarias.
%t) 
\item \label{comp:03t} Establecer vidas eficaces de relación profesional y comunicación con sus superiores, compañeros y subordinados, respetando la autonomía y competencias de las distintas personas.
%u) 
\item Liderar situaciones colectivas que se puedan producir, mediando en conflictos personales y laborales, contribuyendo al establecimiento de un ambiente de trabajo agradable, actuando en todo momento de forma respetuosa y tolerante.
%v) 
\item Gestionar su carrera profesional, analizando las oportunidades de empleo, autoempleo y de aprendizaje.
%w) 
\item \label{comp:04w} Mantener el espíritu de innovación y actualización en el ámbito de su trabajo para adaptarse a los cambios tecnológicos y organizativos de su entorno profesional.
%x) 
\item Crear y gestionar una pequeña empresa, realizando un estudio de viabilidad de productos, de planificación de la producción y de comercialización.
%y) 
\item Participar de forma activa en la vida económica, social y cultural, con una actitud crítica y responsable.»
\end{enumerate}

\subsubsection{Competencias del módulo:}

A continuación listamos las competencias que, de acuerdo con el \lawref{rd:450-2010}, se deben obtener en la consecución del módulo que nos compete:

\begin{itemize}
\item[\ref{comp:01e}] Desarrollar aplicaciones multiplataforma con acceso a bases de datos utilizando lenguajes, librerías y herramientas adecuados a las especificaciones.
\item[\ref{comp:02j}] Desarrollar aplicaciones para teléfonos móviles, tabletas y otros dispositivos inteligentes empleando técnicas y entornos de desarrollo específicos.
\item[\ref{comp:03t}] Establecer vidas eficaces de relación profesional y comunicación con sus superiores, compañeros y subordinados, respetando la autonomía y competencias de las distintas personas.
\item[\ref{comp:04w}] Mantener el espíritu de innovación y actualización en el ámbito de su trabajo para adaptarse a los cambios tecnológicos y organizativos de su entorno profesional.
\end{itemize}
