\documentclass{didactica}


\usepackage{fancysprefs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish, activeacute]{babel} %Definir idioma español


\usepackage{etoolbox} % para \csdef

\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\renewcommand{\arraystretch}{0.55}
\setlength{\tabcolsep}{10pt}
\usepackage{longtable} % ¡Este es el nombre correcto!



\newcommand{\lawref}[1]{\nameref{#1}}
\newcommand{\compref}[1]{\nameref{#1}}


\makeatletter
\newcommand{\namedref}[2]{%
  \phantomsection%
  \protected@edef\@currentlabelname{#2}%
  \label{#1}%
  \textbf{#2}%
}
\makeatother



\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}
  {\normalfont\bfseries\fontsize{12}{14}\selectfont}{\thechapter}{10pt}{}

% Tamaño 12 para secciones, subsecciones, etc.
\titleformat{\section}
  {\normalfont\bfseries\fontsize{12}{14}\selectfont}{\thechapter.\thesection}{1em}{}

\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\bfseries\fontsize{12}{14}\selectfont}{\thechapter.\thesection.\thesubsection}{1em}{}

\titleformat{\subsubsection}
  {\normalfont\bfseries\fontsize{12}{14}\selectfont}{\thechapter.\thesection.\thesubsection}{1em}{}

% Espaciado vertical entre títulos (ajustable)
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{-20pt}{20pt}
\titlespacing*{\section}{0pt}{10pt}{5pt}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{8pt}{4pt}
\titlespacing*{\subsubsection}{0pt}{6pt}{3pt}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% TODOS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{soul}
\sethlcolor{yellow}   % color de resaltado

\usepackage{xcolor}
\usepackage{etoolbox} % para \gappto

% Creamos una macro donde iremos guardando los TODOs:
\newcommand{\todoslist}{}

% ❶ Definimos \todo{texto} que:
%    - Resalta "texto" en amarillo
%    - Añade "texto" como ítem a la macro \todoslist
\newcommand{\todo}[1]{%
  \hl{#1}%
  % Agregamos el mismo texto a \todoslist, como un \item de una lista
  \gappto{\todoslist}{\item #1}%
}

% ❷ Para mostrar la lista de todos, definimos \showtodos
%    - Crea un título y una lista con todo lo acumulado
\newcommand{\showtodos}{%
  \section*{Lista de TODOs}%
  \begin{itemize}
    \todoslist
  \end{itemize}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
\setcounter{section}{0}
\setcounter{chapter}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{enumitem}






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{tex/newcommandsRA}

\begin{document}

% Portada (no incluida en la numeración)
\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{2cm}
    {\LARGE\bfseries PROGRAMACIÓN DIDÁCTICA\par}
    \vspace{0.8cm}
    {\Large\bfseries Módulo: Programación\par}
    \vspace{0.8cm}
    {\Large\bfseries Curso: 1º\par}
    \vspace{0.8cm}
    {\Large\bfseries Ciclo Formativo de Grado Superior\par}
    \vspace{0.8cm}
    {\Large\bfseries Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma\par}
    \vspace{2.5cm}
    {\Large Autor: Víctor de Juan\par}
    \vspace{0.5cm}
    {\Large Especialidad: Informática\par}
    \vfill
    \textbf{Firma: \hrulefill} % Línea para la firma
    \vspace{1.5cm}
    \today
\end{titlepage}

% Comienzo de la numeración de páginas (la portada no se cuenta)
\pagenumbering{arabic}

% Tabla de contenidos
\tableofcontents
\newpage

%-------------------------------------------------
% Contenido del documento
%-------------------------------------------------


\todo{Para el 18-03: Revisar legislación en total}

\todo{Para el 18-03: Revisar legislación que citar en cada apartado. Ver magister}

\chapter{Introducción}
\input{tex/01_00_intro}
\input{tex/01_01_leyes}
\input{tex/01_02_defs}

\chapter{Contextualización}
\section{Contexto del módulo dentro del ciclo}
%% PUNTUACIÓN: 0.5 puntos
\input{tex/02_descripcion_ciclo}


\section{Contexto}
%% PUNTUACIÓN: 0.5 puntos
\input{tex/03_contexto}
% Contenido del contexto

\chapter{Resultados de aprendizaje y criterios de evaluación}
\input{tex/04_RAs}


% RAs en FCE, principios de la evaluación, etc.

\section{Principios de la evaluación}
\label{sec:principios_de_la_evaluaci_n}

Para considerar que el alumno ha superado el módulo deberá tener conseguidos todos los resultados de aprendizaje. Cada resultado de aprendizaje será calificado con una nota de 0 a 10, como se detallará más adelante. 
%
Aquí solamente nos centramos en los principios que rigen la evaluación de estos resultados de aprendizaje sin entrar en cómo serán exactamente calificados.

El carácter competencial de la \lawref{ley:lomloe} y la \lawref{ley:nueva-fp} anima a dar la oportunidad al alumno a seguir mejorando y demostrar que ha adquirido los resultados de aprendizaje. 
%
Por este motivo, la evaluación será continua a lo largo del curso. 


Además, la evaluación del alumnado tendrá un carácter criterial, ateniéndose siempre a los criterios de evaluación vinculados a cada resultado de aprendizaje del módulo. 
%
Cabe mencionar que no será necesario tener una calificación aprobada en cada criterio de evaluación de un resultado de aprendizaje para que dicho resultado de aprendizaje pueda considerarse adquirido gracias a todos los demás criterios de evaluación. 

Por otro lado, la evaluación tendrá un carácter formativo de cara a que el alumno pueda aprender de sus errores y seguir perfeccionando los puntos fuertes sobre los que se sostiene su aprendizaje. 

Por último, la evaluación estará caracterizada por los principios del \index{Diseño Universal del Aprendizaje (DUA)} Diseño Universal del Aprendizaje (DUA) atendiendo a la diversidad del alumnado con diferentes formas de representación, expresión e implicación que les permitan afianzar y demostrar los aprendizajes adquiridos. 
%
En esta línea, merece la pena destacar que se pueden realizar evaluaciones no calificables mediante la retroalimentación oral en las sesiones de clase.

\todo{\href{Paper del DUA}{https://www.educadua.es/doc/dua/dua\_pautas\_intro\_cv.pdf}}

Estos principios generales serán concretados más adelante (ver \fref{sec:caracteristicas_evaluacion}) pero era necesario declararlos aquí puesto que los Resultados de Aprendizaje con sus Criterios de Evaluación son el elemento vertebrador de esta Programación Didáctica.
% 
A continuación, trataremos de los contenidos y saberes básicos que serán los que se utilizarán para aplicar los criterios de evaluación y serán el medio para la consecución de los resultados de aprendizaje.

\chapter{Saberes básicos y temporalización}

\label{sec::temporalizacion}
\input{tex/05_saberesbasicos_reducido}
%\input{tex/05_saberesbasicos}
\section{Temporalización}
\todo{Relación (tabla) de unidades didácticas, situadas en el anexo. Aquí solo títulos y RAs con sus CEs, además de temporalización en nº de sesiones  y trimestre en el que se desarrolla.}

\todo{Aquí aparecen también las horas de FCT en régimen general (sí)}

% Contenido de la temporalización

\chapter{Desarrollo de las Unidades Didácticas}
\input{tex/UDs}
%(2 ptos)
% Contenido de las unidades didácticas

\chapter{Metodología didáctica}
%  (1 pto)
\input{tex/06_metodologia}


\chapter{Evaluación y calificación}
%% (2.5 ptos)
\input{tex/07_evaluacion}

\chapter{Bibliografía}

Además de la ya mencionada en los recursos, el del DUA



\printindex

\showtodos

\end{document}
